

Harmonični oscilator. (Teorija) Opravka imamo s Hamiltonianom oblike

$$H = \frac{p^2}{2m} + \frac{1}{2}kx^2 = \hbar\omega(a^\dagger a + \frac{1}{2})$$

Pri tem je:

$$\begin{aligned}\omega &= \sqrt{\frac{k}{m}} \\ a &\equiv \frac{1}{\sqrt{2}} \left(\frac{x}{x_0} + i \frac{p}{p_0} \right) \\ a^\dagger &\equiv \frac{1}{\sqrt{2}} \left(\frac{x}{x_0} - i \frac{p}{p_0} \right)\end{aligned}$$

Dobimo sledeče:

$$\begin{aligned}x &= \frac{x_0}{\sqrt{2}} (a + a^\dagger) \\ p &= \frac{p_0}{\sqrt{2}} (a - a^\dagger) \\ H|n\rangle &= \hbar\omega \left(n + \frac{1}{2} \right) |n\rangle, \quad n = 1, 2, 3, \dots \\ a|n\rangle &= \sqrt{n} |n-1\rangle \\ a^\dagger|n\rangle &= \sqrt{n+1} |n+1\rangle \\ a^\dagger a|n\rangle &= n|n\rangle \\ [a, a^\dagger] &= 1\end{aligned}$$

Naloga. Opravka imamo z valovno funkcijo

$$|\psi, 0\rangle = \frac{1}{\sqrt{2}}|0\rangle + \frac{i}{\sqrt{2}}|1\rangle$$

Zanima nas $\langle x, t \rangle$, $\langle p, t \rangle$, $\delta x(t)$ in $\delta p(t)$.

Schrödingerjeva slika:

$$\begin{aligned}|\psi, t\rangle &= \frac{1}{\sqrt{2}}e^{-i\frac{\hbar\omega}{2\hbar}t}|0\rangle + \frac{i}{\sqrt{2}}e^{-i\frac{3\hbar\omega}{2\hbar}t}|1\rangle \\ \langle x, t \rangle &= \langle \psi, t | x | \psi, t \rangle = \langle \psi, t | \frac{x_0}{\sqrt{2}} (a + a^\dagger) | \psi, t \rangle = \frac{x_0}{\sqrt{2}} 2 \Re \langle a, t \rangle \\ \langle p, t \rangle &= \langle \psi, t | \frac{p_0}{\sqrt{2}i} (a - a^\dagger) | \psi, t \rangle = \frac{p_0}{\sqrt{2}} 2 \Im \langle a, t \rangle\end{aligned}$$

Štvar se poenostavi na iskanje časovnega razvoja $\langle a, t \rangle$:

$$\langle a, t \rangle = \langle \psi, t | a | \psi, t \rangle = \langle \psi, t | \left(\frac{1}{\sqrt{2}}e^{-i\frac{\omega t}{2}} a | 0 \rangle + \frac{1}{\sqrt{2}}e^{-i\frac{3\omega t}{2}} a | 1 \rangle \right) \rangle$$

Vemo: $a|0\rangle = 0$ in $a|1\rangle = |0\rangle$.

$$= \left(\frac{1}{\sqrt{2}}e^{i\frac{1}{2}\omega t} \langle 0 | - \frac{i}{\sqrt{2}}e^{i\frac{3}{2}\omega t} \langle 1 | \right) \left(\frac{i}{2}e^{-i\frac{3}{2}\omega t} | 0 \rangle \right) = \frac{i}{2}e^{i\frac{1}{2}\omega t - i\frac{3}{2}\omega t} = \frac{i}{2}e^{-i\omega t} = \frac{i}{2} \cos \omega t + \frac{1}{2} \sin \omega t$$

Če pri časovnem razvoju vzamemo le realni in imaginarni del, so to kosinusni in sinusi, torej dejansko dobimo nihanje.

Ernfestov teorem:

$$\frac{d}{dt} \langle A, t \rangle = \frac{i}{\hbar} \langle [H, A], t \rangle$$

$$\begin{aligned}\frac{d}{dt}\langle x, t \rangle &= \frac{\langle p, t \rangle}{m} \\ \frac{d}{dt}\langle p, t \rangle &= \frac{i}{\hbar} \langle [\frac{1}{2}kx^2, p], t \rangle = \frac{i}{\hbar} \frac{k}{2} \langle [x^2, p], t \rangle = \frac{i}{\hbar} \frac{k}{2} \langle (x[x, p] - [p, x]x), t \rangle = \frac{i}{\hbar} \frac{k}{2} \langle ki\hbar x, t \rangle = -k\langle x, t \rangle \\ \frac{d}{dt}\langle p, t \rangle &= -k\langle x, t \rangle\end{aligned}$$

Preverimo, ali to res velja tudi za ta sistem: Odvedemo prej izračunana časovna razvoja za $\langle x, t \rangle$ in $\langle p, t \rangle$:

$$\begin{aligned}\langle x, t \rangle &= \frac{x_0}{\sqrt{2}} \sin \omega t \\ \langle p, t \rangle &= \frac{p_0}{\sqrt{2}} \cos \omega t \\ \frac{d}{dt} \left(\frac{x_0}{\sqrt{2}} \sin \omega t \right) &= \frac{x_0}{\sqrt{2}} \omega \cos \omega t = \frac{x_0}{\sqrt{2}} \sqrt{\frac{k}{m}} \cos \omega t = \frac{1}{\sqrt{m}} \sqrt{\frac{kx_0^2}{2}} \cos \omega t = \frac{1}{\sqrt{m}} \sqrt{\frac{p_0^2}{2m}} \cos \omega t = \frac{\langle p, t \rangle}{m} \cos \omega t\end{aligned}$$

Podobno za $\langle p, t \rangle$

Heisenbergova slika: Začnemo z Ernfestovim teoremom in rešujemo problem:

$$\frac{d}{dt}a(t) = \frac{i}{\hbar}[H, a](t) = \frac{i}{\hbar}(-\omega)a(t)$$

Začetni pogoj: $a(0) = a_0$ Enačbo hitro rešimo s separacijo in dobimo

$$a(t) = a_0 e^{-i\omega t}$$

Dobili smo $\langle a, t \rangle$, kar lahko uporabimo v rezultatu, dobljenem v Schrödingerejvi sliki in si prihranimo nekaj računanja.

$$\begin{aligned}\langle x, t \rangle &= \sqrt{2}x_0 \Re \langle a, t \rangle = \sqrt{2}x_0 \Re \langle a_0 e^{-i\omega t}, 0 \rangle \\ \langle p, t \rangle &= \sqrt{2}p_0 \Im \langle a, t \rangle = \sqrt{2}p_0 \Im \langle a_0 e^{-i\omega t}, 0 \rangle\end{aligned}$$

In tako naprej. Prednost takega zapisa je v tem, da moramo izračunati le časovni razvoj operatorja, ostalo pa lahko izpeljemo direktno iz tega.

$$\begin{aligned}\delta^2 x(t) &= \langle x^2, t \rangle - \langle x, t \rangle^2 \\ \delta^2 x(t) &= \langle p^2, t \rangle - \langle p, t \rangle^2 \\ \langle x^2, t \rangle &= \frac{x_0^2}{2} \langle (a + a^\dagger)^2, t \rangle = \frac{x_0^2}{2} \langle a^2 + aa^\dagger + a^\dagger a + a^{\dagger 2}, t \rangle \\ \langle p^2, t \rangle &= \frac{p_0^2}{2} \langle (a - a^\dagger)^2, t \rangle = \frac{p_0^2}{2} \langle a^2 - aa^\dagger - a^\dagger a + a^{\dagger 2}, t \rangle\end{aligned}$$

Opomba: Ker je $[a, a^\dagger] = 1$, lahko izrazimo $aa^\dagger = 1 + a^\dagger a$.

$$\begin{aligned}\langle x^2, t \rangle &= \frac{x_0^2}{2} (2\Re \langle a^2, t \rangle + \langle a^\dagger a, t \rangle + 1) \\ \langle p^2, t \rangle &= \frac{p_0^2}{2} (2\Re \langle a^2, t \rangle - \langle a^\dagger a, t \rangle - 1)\end{aligned}$$

Zdaj izračunamo $\langle a^2, t \rangle$ in $\langle a^\dagger a, t \rangle$. Spomnimo se:

$$\begin{aligned}(AB)(t) &= A(t)B(t) \\ A^\dagger(t) &= (A(t))^\dagger\end{aligned}$$

Tako je $a^2(t) = (a(t))^2$ in $(a^\dagger a)(t) = (a(t))^\dagger a(t)$

$$\begin{aligned}a^2(t) &= a_0^2 e^{-2i\omega t} \\ (a^\dagger a)(t) &= (a_0 e^{-i\omega t})^\dagger a_0 e^{-i\omega t} = a_0^\dagger e^{i\omega t} a_0 e^{-i\omega t} = a_0^\dagger a_0\end{aligned}$$

To vstavimo v prej pridobljeni izraz in dobimo:

$$\langle x^2, t \rangle = \frac{x_0^2}{2} \left(2\Re(e^{-2i\omega t} \langle a^2, 0 \rangle) + 2\langle a_0^\dagger a_0, 0 \rangle \right)$$

$$\langle p^2, t \rangle = \frac{p_0^2}{2} \left(2\Im(e^{-2i\omega t} \langle a^2, 0 \rangle) - 2\langle a_0^\dagger a_0, 0 \rangle \right)$$

Na hitro izpeljemo, da je $\langle a_0^\dagger a_0, 0 \rangle = \frac{1}{2}$ in dobimo končni rezultat:

$$\delta^2 x(t) = x_0^2 \left(1 - \frac{1}{2} \sin^2 \omega t \right)$$

$$\delta^2 p(t) = p_0^2 \left(1 - \frac{1}{2} \cos^2 \omega t \right)$$